%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Konklusion}
%% todo: Konklusion schreiben. (Richtlinie 8 Seiten)

Nach unseren Umfragen zufolge ist ein Anreizsystem eine nicht zu weg denkende Möglichkeit, einen Mitarbeiter für längere Zeit an ein Unternehmen erfolgreich zu binden. So viel vorne weg, es lohnt sich auf jeden Fall, sich während dem Personal Management mit dem Thema Retention auseinander zu setzen. Das bestätigt auch der Rücklauf auf unsere Umfragen. Mit 22\% beziehungsweise 34\% wird das klar bestätigt. Anfänglich wird Aufwand voraus gesetzt der sich aber über die Zeit stark verringert weil etablierte Prozesse die Voraussetzung geben. Wie und wann Retention gelebt wird ist alleine dem Unternehmen und dessen Philosophie überlassen. In der zukünftigen Entwicklung wird eine Nachfrage nach überdurchschnittlichen Mitarbeiter kontinuierlich steigen. Globale Märkte mit ihren zunehmenden globalen Wettbewerber konkurenzieren sich auch immer mehr in ihrer Innovation schnellst möglich an die grössten Managementtalente zu kommen. Nachstehend wollen wir auf einige Punkte eingehen die ein Retentionmanagement für die Zukunft unterstützen soll aber keineswegs verbindlich sein sollten.

\section{Kritisches Aufzeigen von Lücken}

Eine solche Arbeit sollte eigentlich fehlerfrei entstehen. Jedoch werden beim überarbeiten oft Lücken entdeckt die auf verschieden Gründe zurück zu führen sind. So auch in unserer aufwändigen Arbeit. 

Nach längerer Diskussion und Überarbeitung unserer Fragen mussten wir zum Schluss kommen, dass unser Nachbarland Österreich nicht genügend Mitläufer stellen konnte. Das ist insofern eine Lücke dass wir nicht auf die angebotenen Fragen zurück greifen konnten weil sie einfach nicht Aussagekräftig genug waren. Zu Beginn unserer Arbeit haben wir unsere geografischen Ziel klar definiert und abgegrenzt. Damals sind wir davon ausgegangen, dass unsere Thematik auf grösseren Rücklauf in Österreich stösst, was wir leider jetzt eines besseren belehrt wurden. Gründe für diesen mässigen Rücklauf sind schwer zu erklären, liegen aber wohl darin, dass auf der Internetplatform Xing und in unserem Bekanntenkreis nicht die selbe Menge an Interessierten gefunden werden konnten. Nicht desto trotz bekamen wir die Gelegenheit unsere Umfrage in Ausgesuchten Firmen aus Österreich zu platzieren. Wir müssen daher davon ausgehen, dass schlussendlich einfach der Wille oder der Aufwand für eine Teilnahme nicht gereicht hat. 

Des weiteren mussten wir kleinere Differenzen in unseren Umfragen in kauf nehmen. Nach mehrmaligem vergleichen der beiden Umfragen ist uns aufgefallen, dass bei der Arbeitgeberumfrage schlicht weg ein zusätzlicher Anreiz unter gegangen ist. Eine weiter Lücke zeigt sich in dem, dass bei der Mitarbeiterumfrage eine zusätzliche Antwort gefehlt hat. Es handelt sich um eine Auswahl <<für beides>> im Zusammenhang mit der Frage ob materielle oder immaterielle Anreize bevorzugt werden. Der Fragende sollte eigentlich diese zusätzliche Möglichkeit zur Auswahl haben um im Hinblick auf die Vergleichbarkeit der beiden Umfragetypen eine bessere Abstimmung zu bekommen. Nach  unserem erachten ist der Grund dazu in unserer Zusammenarbeit zu suchen. Eine Unachtsamkeit unserer seits hat uns um diese Lücken gebracht. Dazu beigetragen hat sicherlich eine minderwertige Übersicht während des organisieren und bearbeiten der beiden Online-Umfragen. Eine sofortige Korrektur der gefundenen Lücken war nicht möglich. Die Software wurde so programmiert, dass leider ein zugreifen auf die Umfrage im scharfen Modus nicht mehr möglich ist. Es wird dabei sichergestellt, dass keine Verfälschung der Umfrage möglich werden könnte.

\section{Optimierungen}

Eine Thematik in dieser Form zu bewältigen erfordert eine akribische Vorbereitung. Speziell als wir uns für eine gemeinsam Diplomarbeit entschieden haben. Daher gestalteten wir unsere Anfänge mit langen Diskussionen bei denen auf Vorschläge und Ideen eingegangen wurde. Um aus all den Informationen den Überblick zu behalten haben wir auf diverse Softwareanwendungen zurück gegriffen. Wie kann nun auf solch eine Datenmenge zurück gegriffen werden ohne dass Lücken entstehen? Da sehen wir Verbesserungspotenzial für unsere Arbeit und die zukünftige Weiterbearbeitung. Es sollte durch besseres thematisieren der Fragen eine lückenlose Bearbeitung ermöglicht werden. Wie stellen wir uns das in Zukunft vor? Mit adäquaten Hilfsmittel wie Clipboard und Mindmaps können klare Strukturen sichtbar gemacht werden. Speziell mit Mindmaps kann sicher gestellt werden das Verzweigungen und Verknüpfungen nicht in Vergessenheit geraten. Zurück zu unseren Lücken bedeutet dies eine klare Verbesserung der Kommunikation. Eine Feinabstimmung der Kommunikation könnte eine Optimierung sein. Feinabstimmung desswegen weil hierfür eine gemeinsame Bearbeitung der Fragen von Vorteil sein könnte. Unter gemeinsame Bearbeitung verstehen wir in Zukunft das zusammen sitzen an einem Tisch um Vergleiche sofort machen zu können. Eine ungenauere Form der Kommunikation über Telefon oder Voice-Over-IP kann bei dieser grösse der Umfrage zu Ungenauigkeit führen. 

Optimierungsbedarf sehen wir auch in der Akquisation der Probanden für Arbeitnehmer und Arbeitgeber. Wie anfangs erwähnt, ist es uns nicht gut genug gelungen unsere Nachbarn aus Österreich in den Bann der Umfrage zu ziehen. Wir sind der Meinung dass unsere Methodologie als die richtige gewählt wurde was auch unsere Zahlen bestätigen. Allerdings kann und muss in Zukunft das bekannt machen der Umfrage über weiter Kanäle erfolgen oder die Arbeit wird auf nur ein Land eingegrenzt. Wir sind der Meinung, dass eben gerade der Vergleich zwischen der Schweiz und ihrer gleich sprachigen Nachbarsländer diese Arbeit noch spannender macht. Um so mehr weil wir heute in einer globalen Welt tätig sind. Daher setzen wir unsere Optimierung im Bereich der Akquisation von Probanden an. Wir haben für uns die best möglichsten Quellen genutzt und würden trotzdem weitere Chancen nutzen um noch mehr Personen anzusprechen. Ein weiterer Weg könnten Blindbewerbungen in Form von E-Mails sein, die an ausgesuchte Kontaktadressen jeglicher Unternehmen geschickt werden. Wir sehen darin einen möglichen Erfolg wenn unsere Mails an den zugehörigen Personalverantwortlichen weiter geschickt werden oder eine Rückantwort mit der richtigen Adresse kommt. Des weiteren könnten Partnerschulen, Hochschulen oder Universitäten um ein mitmachen bewegt werden. Nachteile liegen darin, dass diese Art noch Zeitintensiver sein wird und bedingt ein Unterstützung durch die besuchte Schule, in unserem Fall die PHW.   

\section{Empfehlungen aus unseren Resultaten}

Was empfehlen wir unseren Leser und Leserinnen? Ganz einfach, ein gut funktionierendes Retentionmanagement das mit durch dachten Anreizen einen Mitarbeiter langfristig zu binden mag. Wo muss angesetzt werden damit die Zusammenarbeit längerfristig werden kann? Retentionmanagement wird durch das Unternehmen implementiert und durch den Personaldienst umgesetzt. Dazu braucht es aber klare Strukturen die es dem Personaldienst ermöglichen, eine gute Basis, für die direkten Vorgesetzten zu geben. In dieser klaren Struktur verstehen wir die Unternehmensziele, die dem Mitarbeiter einen Anhaltspunkt geben wo hin das Unternehmen will, und die finanziellen Mittel die eine Basis für nicht nur eine sonder mehrere Möglichkeiten diverser Anreize sind. Wir finden es wichtig, dass dem Mitarbeiter alle nur möglichen Informationen zu kommen damit er sich klare Zukunftspläne zurecht legen kann. Ein Mitarbeiter der sich nicht in diese Rolle versetzen mag ist nicht die richtige Person für eine langjährige Zusammenarbeit. Weiter müssen Talente erkannt und gefördert werden. In erster Linie ist das eine Aufgabe des direkten Vorgesetzten. Hier möchten wir nochmals darauf aufmerksam machen, dass der Personaldienst die Vorgesetzten auch so unterrichtet damit sie sensibilisiert sind auch mal zu gestehen, dass vielleicht ein Talent auf baldigem Weg in der Hierarchie vorbei geht. Wie wir in unserer Arbeitgeberumfrage feststellen mussten ist noch immer selten ein Budget für Personalmanagement vorgesehen. Wir haben Kenntnis von Unternehmen die Anreize jeglicher Art anbieten aber interessanter weise kaum Budget dafür haben. Das zeugt von einem sehr gut funktionierendem Prozess der über Jahre gepflegt wurde und so weit entwickelt ist, dass keine grosse finanzielle Mittel mehr gebraucht werden. Nach unseren Forschungen ist es eine Abwägung ob über eine bestimmte Zeitdauer die Fluktuation und ihre Folgen billiger sind als ein immatrielles Bonussystem. Wie wir feststellen konnten sind mehrere beeinflussende Faktoren entscheidend die über ein <<go or no-go>> entscheiden. Erstaunlicher weise gibt es immer noch Unternehmen denen der Begriff Retention noch nicht geläufig ist. Erstaunlich insofern, dass in der heutigen Berufswelt gute Mitarbeiter eine Rarität sind. Mit unseren Empfehlungen und Resultaten sollen diese Unternehmen auch noch sensibilisiert werden egal ob es schlussendlich materiell oder immateriell ist. Wir sind in diesem Punkt mit der Literatur einig. In Zukunft werden solche Systeme immer wichtiger darum empfehlen wir eine schnellst mögliche Umsetzung, gemäss unserer Grafik wenn möglich immateriell!

Was empfehlen wir wenn es um die Art der Anreize geht? Wir konnten klare Favoriten finden die uns nicht weiter erstaunt haben und wir gerne weiter empfehlen. Erstaunen deswegen nicht, weil wir persönlich schon von solchen Anreizen profitieren konnten. Wir möchten deshalb auf diesem Weg diese nochmals nennen und auch aufzeichnen mit welchen hypotetischen Vor und Nachteilen wir sie versehen haben. Wir sind klar der Meinung, dass diese Anreize sowohl in der Schweiz als auch in Deutschland klar positive Ergebnisse in Hinsicht einer langfristigen Anstellung erzielen können. Von welchen Anreizen ist eigentlich die Rede? 

Als dritt beliebtester Anreiz hat sich der Karrierenschritt hervor gehoben. Leider ist dieser einseitig zu beurteilen weil dieser in der Arbeitgeberumfrage nicht erwähnt wird. Wieso dies so ist, haben wir bereits in unseren Lücken erwähnt. Karrierenschritte sind dann besonders gefragt wenn Talente entdeckt und gefördert werden könnten. Oft werden Förderprogramme, auch als Nachwuchsprogramme bekannt, erwägt um diesen Personen sichtbare Ziele zu zeigen. Wichtig ist hier noch weiter zu geben, dass der Unternehmer keines wegs nur lehre Versprechen macht sonder die auch einhalten kann. Ansonsten versetzt er seinen Mitarbeiter und bewegt in zu einem verlassen des Unternehmens. Wie schon erwähnt könnte das durch aus auch zu einem schlechten Ruf des Unternehmens führen. Wir sehen unsere hypothetischen Vorteil darin, dass der Mitarbeiter das Unternehmen bereits sehr gut kennt und dadurch schon wesentliches Know-how besitzt. Nachteil dürfen nicht unterschätzt werden denn solche Schritte brauchen Zeit und Geduld seitens Mitarbeiter. 

Weiter empfehlen wir das einführen oder weiterführen von flexiblen Arbeitszeiten. Wir werden dabei durch unsere Resultate bestätigt, welche diesen Anreiz gleich auch auf den zweit beliebtesten Platz gehoben haben. Das schöne an flexiblen Arbeitszeiten sind die vielen verschiedenen Modell die es gibt. Wir wollen hier auf den Weg geben, dass wenn solche eingeführt werden, dass sie so gestaltet werden damit sich der Mitarbeiter frei fühlt. In unserer Mitarbeiterumfrage ist uns besonders aufgefallen das viele sich mehr Freiheiten in Form von flexiblen Arbeitszeitmodelle wünschen. Ohne Diskussion sind die zu leistenden Sollstunden gemäss Vertrag. Aber dem Mitarbeiter kann eben durch solche Modelle freigestellt werden wie er diese erreichen soll ohne die Firma zu vernachlässigen. Unter Umständen kann dieser Anreiz sehr kosten neutral sein, nämlich dann wenn keine komplexe Softwaren benötigt werden. Wir können uns das vor allem bei KMU's vorstellen wo nur geringer Aufwand entsteht wenn solche Prozesse eingeführt werden. Wir sind uns bewusst das Konzerne mit mehreren hundert oder tausend Angestellten nicht einfach ganze Arbeitszeitmodelle umkrempeln können. Wir sehen auch in diesem Anreiz hypothetische Vor und Nachteile. Für Arbeitnehmer und Arbeitgeber spricht vorallem die Tatsache, dass persönliche Termine wie Arztbesuche oder Kinderschulbesuche während des Tages erfüllt werden können ohne ständig Überzeit oder Ferien daran geben zu müssen. Der Arbeitgeber muss auf diese Weise auch keine bezahlten Stunden an solche Termine geben. Nachteile sind darin zu verstehen, dass Mitarbeiter kommen und gehen. Um Kontinuität in das Unternehmen oder Abteilung zu bringen sind zwingend Blockzeiten einzuführen die klarerweise eingehalten werden müssen. Diese können in den meisten Fälle nur durch Erlaubnis des Vorgesetzten vernachlässigt werden. 



Manchmal reicht ein einfaches Dankeschön!

\section{Zusammenfassende Antwort auf unser Thema}

Zusammenfassend möchte hier erklärt sein, dass Anreizsysteme eine nicht weg zu denkende Möglichkeit ist, einen Mitarbeiter für längere Zeit an ein Unternehmen erfolgreich zu binden. Eine klare Mehrheit der Arbeitnehmer hat sich für ein <<Retention Management>> mit nicht monetären Anreizsystemen verschrieben. Auch eine klare Mehrheit der Arbeitgeber hat diesen Weg der Bonussysteme als einen Vorteil für sich und das Unternehmen eingesehen. In der heutigen Zeit ist den Unternehmen die Wichtigkeit dieses Themas bewusst, da es unter anderem häufig in vielen Firmen klar kommuniziert wird, was als sehr positiv gewertet werden kann und auf bereits implementierte oder angewendete Prozesse schliessen lässt. Das Interesse der angeschriebenen Firmen zeigt sich insofern wieder, dass die Rücklaufquote höher als erwartet ist und keiner der Probanden angegeben hat immaterielle Anreize nicht zu kennen. Das wird bekräftigt durch Aussagen in einem Gespräch das wir mit dem COO\footnote{Chief Operating Officer, zu Deutsch: Leiter des operativen Geschäfts} der Firma MMI AG, André Imhof, (Molecular Machines \& Industries) führen durften. Aus seinen Erfahrungen ist zu deuten, dass ein Unternehmen in der heutigen Zeit keine Gründe mehr hat, auf solche Bonussysteme zu verzichten. Allerdings vertritt auch er die Meinung, dass eine Mischung von materiellen sowie immateriellen Anreizen für den Erfolg des <<Retention Management>> in einer Firma notwendig ist. Diese Aussage widerspiegelt sich mit den Resultaten unsere Umfrage, welche wir für die Unternehmen erstellt haben.  

Die in dieser Arbeit erwähnten Incentives wurden durch unsere Arbeitgeberumfrage bestätigt. Wir konnten ausserdem in Erfahrung bringen, dass in Deutschland und der Schweiz nicht die selben Interessen herrschen, wie es gleiche Personen in den Vereinigten Staaten von Amerika verstehen. Die von uns gelesene nordamerikanische Literatur spricht deutlich von differenzierteren Ideen, wie öffentliches Bekunden der besten Mitarbeiter\footnote{z.B. Employee of the month} oder mit der Integration einer der Familie des Angestellen in das Unternehmen. In unserem deutschsprachigen Umfeld werden Weiterbildung, flexible Arbeitszeiten sowie Karrierenschritte seitens der Arbeitnehmer bevorzugt. Anreize wie wie <<Thank you notes>> oder Ruheräume haben sowohl bei Arbeitgeber wie Arbeitnehmer kein grosses Interesse geweckt.   

Etwas differenziert können zusammenfassende Aussagen über den Vorzug der Bonussystem unterteilt in Alter, Geschlecht, Zivilstand, Domizilland und Branche gemacht werden. Mit unseren erreichten Zahlen sind klare Aussagen diesbezüglich zu machen. So ist das Geschlecht insofern relevant, dass eine weibliche Person mehr differenzierte Ideen über Anreize jeglicher Art hat. Dabei rücken Karrierenschritte mehr in den Hintergrund als Anreize im Stil von <<Thank you notes>>. Aus unserer Mitarbeiterumfrage geht ebenfalls hervor, dass verheiratete und ledige Personen immaterielle Bonussysteme gegenüber materiellen bevorzugen.  

\begin{quote}
\textit{Immaterielle Bonussysteme binden Mitarbeiter langfristig stärker an ein Unternehmen als wenn ausschliesslich materielle Belohnungen eingesetzt werden.}
\end{quote}

Rückblickend auf unsere Hypothese konnten wir mit unserer Arbeit erfolgreich die These widerlegen, dass immaterielle Anreizsysteme deutlich erfolgversprechender sind als wenn ausschliesslich materielle Anreize zur Mitarbeiterbindung verwendet werden.  82\% der befragten Arbeitgeber und 59\% der Arbeitnehmer bevorzugen klar eine nicht monetäre Variante bei der Anwendung beziehungsweise <<Konsumation>> von Anreizen. Dabei ist anzumerken dass die Arbeitgeber dabei stets eine Mischung zwischen materiellen und immateriellen Anreizen wählen. Auf jeden Fall ist eine persönliche Abstimmung der Anreize die minimalste Anforderung an die Personalverantwortlichen damit die Bedürfnisse der Mitarbeiter im Retentionprogram befriedigt werden können. Vereinzelte Probanden haben sich für direkte Zahlungen entschieden weil Firmen nur diese Möglichkeit anbieten oder solche ausdrücklich gewünscht werden. Beeinflusst durch umliegende Einflüsse können materielle Anreize schnell zu einer kurzfristigen Zusage führen, wenn zum Beispiel finanzielle Engpässe bei der betroffenen Person entstehen.  

\begin{quote}
\textit{Zielsetzung ist mehr als ein integrierender Teil von Anreizsystemen. Sie ist die Vorbedingung für die Effizienz dieser Systeme schlechthin\footnote{\cite[S. 186]{kressler2001}}.}
\end{quote}

Wie vorangehend erwähnt soll eine möglichst genau Übereinstimmung mit den kurz- und langfristigen Zielen statt finden. Unsere Mitarbeiterumfrage hat deutlich gezeigt, dass individuelle Anpassungen der Anreizkombinationen von den Mitarbeiter bevorzugt werden. Was wiederum einer längerfristigen Zielsetzung der Anreizsystem zu zuführen ist wenn in Betracht gezogen wird dass die beliebtesten Anreize eindeutig nur über einen längeren Zeitraum erfüllt werden können. Sei es von Seite des Arbeitgeber oder Arbeitnehmer. Nach Herwig W. Kressler sollten die Ziele auf der ersten und zweiten Führungsstufe identisch zu den Unternehmenszielen sein. Dort wo die Verantwortung bei den funktionalen Bereichen liegt, ist es sinnvoll, spezifische Ziele zu setzen. Weiter soll die Zielvereinbarung nicht zu weit gegriffen und realistisch sein. Autoritär von <<oben>> auferlegte Richtlinien versprechen nicht den selben Erfolg wie eine Abstimmung durch den Einfluss einer <<Bottom up>> Feinabstimmung erweitert wird\footnote{\cite[S. 186]{kressler2001}}. Daher kommt wohl die bevorzugte Auswahl, dass ein gemischtes System von immateriellen und materiellen Anreizen einen höheren Anklang bei Arbeitgebern erreicht hat. Führungskräfte aus den oberen Ebenen werden erfahrungsgemäss mehr am Unternehmen beteiligt, was einer monetären Entlohnung entspricht, als Linienmitarbeiter aus dem Unternehmen. Das stärkt die Theorie von Kressler und bestätigt unser Ergebnis aus der Umfrage. 

Wir haben uns auch Gedanken gemacht was Vor und Nachteile einzelner Anreize sein könnten. Da wir diese weder bestätigen noch ausreichend in unseren Umfragen thematisieren konnten, stützen wir uns auf Literatur und hypothetische Annahmen die voll und ganz unserer Überzeugung entsprungen sind. Hier soll nochmals zusammenfassend erklärt werden wie die einzelne Gewichtung entstanden ist. Generell haben wir uns überlegt wie wir auf diese Anreize reagieren würden. Sind diese einfach zu verstehen, passen sie in unser Arbeitsumfeld und wird ein grosser Aufwand voraus gesetzt? Da wir aus einem differenzierten Arbeitsumfeld kommen (Informatik, Maschinenbau) stellten wir zu unseren Gunsten fest, dass unsere manchmal andere Ansichten, zu unserem Vorteil ausgelegt werden können. So lässt sich eine genauere, abwechslungsreichere hypothetischere Übersicht gestalten. Grundsätzlich sprechen für alle Anreize Vorteile. Einen gemeinsamen Nenner zu finden ist nicht möglich aber schon mehrfach genannt ist sicherlich entscheidend wo diese Anreize angewendet werden. Verglichen mit der Literatur von Gregory P. Smith\footnote{\cite[S. 10 ff]{Smith2007}} sind unsere Anreize etwas europäischer in ihrer Verwendung. Das hat auch unserer Umfrage insofern bestätigt, dass erklärte Anreize von Smith, einen geringeren Anklang gefunden haben. Was bei einer Vertiefung des Buches <<Fast food nation>> auffällt, ist wie die durchschnittlichen amerikanischen zum minimal Lohn angestellten Mitarbeiter auf einfachste Weise mit Anreizen geködert und motiviert werden\footnote{\cite[S. xxx]{schlosser2001}}. Diese Anreize lassen sich wiederum mit denen von Gregory P. Smith vergleichen. Solche Anreize wie <<Employee of the month>> zählen in unserem Umfeld nur sehr wenig bis gar nichts. So gesehen gilt das auch für hypothetische Nachteile. Der eine oder andere kann einschneidend sein und Umfeld in jeglicher Art auf einmal markant verändern. Auf solche Ausmasse muss man vorbereitet sein, und sich wenn möglich im Voraus bewusst sein, was das für persönliche Änderungen mit sich bringt. Zum Beispiel Job Enlargement bringt ein plötzlich vergrösserter Verantwortungsbereich der noch mehr Stress verursachen kann. Reisen kann zu familiären Anwesenheitszeiten beitragen die ganze Lebensabschnitte zu verpassen drohen. Jede begünstigte Person die sich für einen Anreiz entschieden hat muss sich in acht nehmen, nicht nur von der positiven Seite geblendet zu werden. 

Die Fachwelt ist sich einig und äussert sich in ihren Literaturen immer wieder auf die gleiche Art. Es herrscht ein Mangel an qualifizierten Mitarbeiter auf jeder Stufe eines Unternehmens. An den Ideen sollte es nicht scheitern. Denn unsere Mitarbeiterumfrage zeigt dass sich 52\% der Befragten, die sich für immaterielle Anreize entschieden haben, auch genaue Vorstellungen haben wie sich Anreize gestalten sollten. Die Ideenbreite führt von Mitsprachemöglichkeit über Talentförderungskonzepte, Arbeitsklima, Kommunikation auch Teilzeit bis hin zu einer guten Führungspolitik. Wir fragen uns daher, wieso dass wir nicht mehr Firmen dazu bewegen konnten, unsere Arbeitgeberumfrage mit mehr Teilnahmen noch repräsentativer zu machen. Das stimmt uns dazu, dass auf der einen Seite viele Firmen schon erfolgreiche Retentionprozesse verfolgen aber auf der andere Seite auch Nachholbedarf haben. Mit etwas mehr Sensibilität könnten viel Ideen der Mitarbeiter verfolgt und vielleicht umgesetzt werden. Wie gesagt mangelt es nicht an guten Ideen die auch in einer Reichweite des möglichen Umsetzens liegen. 

% In der Diskussion (Konklusion) wird nochmals der Bogen über die gesamte Arbeit gespannt.
% Die Resultate werden kritisch hinterfragt und mit den Erkenntnissen aus der Literatur
% verglichen. Es wird auf Lücken hingewiesen und Empfehlungen für eine nächste Untersuchung
% des behandelten Themas gegeben. Achten Sie darauf, dass Sie in diesem Abschnitt die eingangs
% gestellte Frage zusammenfassend beantworten.

%- Summary der Resultate
%- Kritisches Statement über die gesamte Arbeit (Theorie, Methodologie & Resultate) mit Vergleiche zur gelesenen Literatur.
%- Aufzeigen von Lücken (Österreich, kleine Unterschiede in den Umfragen, 'zu wenig Unternehmen', etc.)
%- Empfehlungen aus den Resultaten
%- Was könnte beim nächsten Mal besser gemacht werden (Optimierungsvorschläge)
%- Zusammenfassende Antwort zur Fragen "können immaterielle Anreizsysteme MAs besser binden als materielle Anreizsysteme?"