%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Theorie}
%% todo: Theorie schreiben. (Richtlinie 20 Seiten)
% In diesem Abschnitt beschreiben und erklären Sie theoretisch das geschilderte Phänomen unter Zuzug
% einschlägiger wissenschaftlicher Literatur. Beleuchten Sie die verschiedenen Aspekte des Phänomens,
% arbeiten Sie Widersprüche heraus und nehmen Sie begründete Stellung dazu. Dieser Abschnitt gibt die
% theoretische Antwort auf die Frage "Warum ist das Phänomen / das Problem so, wie es in der Einleitung
% geschildert wurde?"
%
% Tipp: Führen Sie die Referenzen von Fakten, Evidenzen, Erkenntnissen, Theorien, Ideen usw. ab Beginn
% der Arbeit systematisch und korrekt mit.
\section{Stand der Forschung}
Die Wissenschaft der Personalentwicklung ist ein junges Gebiet, auf welchem bisher keine oder wenig empirische Forschung stattgefunden hat und daher noch in den Kinderschuhen steckt. Becker begründet dies damit, dass Personalentwicklung ein Praxisthema sein. Unternehmen gestalten die Personalentwicklung entweder vom Leidensdruck festgestellter Qualifikationsdefizite getrieben als Reparaturbetrieb in den Bereichen Bildung und Förderung. Oder sie betreiben Personalentwicklung in Entsprechung der unternehmerischen Personalpolitik als konsekutive Aktivität entlang der jeweiligen unternehmerischen Entscheidungen\footnote{\cite[S. 18]{becker2005}}.

\paragraph{} 
Lindert kommt in seiner Studie über \textit{Anreizsysteme und Unternehmenssteuerung} sogar zum Fazit, dass bezüglich Anreizsystemen die Frage des faktischen Effektivitätsnachweises unterschiedlicher Anreizsysteme in der Forschung nur unzureichend behandelt werden\footnote{\cite[S. 14]{lindert2001}}.

\section{Unternehmensbedürfnisse für Anreizsystem}
Die Personalentwicklung innerhalb des Personalmanagements hat zwei grundlegende Ziele\footnote{\cite[S.40-41]{becker2005}}. Erstens soll die Leistungsfähigkeit und die Wettbewerbsfähigkeit des Unternehmens mittels qualifizierten Mitarbeitern verbessert werden. Zweitens sollen vorhandene Potenziale der Mitarbeiter entfaltet werden.

\section{Anreizsysteme}
Anreizsysteme können in Verbindung mit diversen Möglichkeiten gebracht werden. Einige Beispiele werden erläutert. Nicht zu unterschätzen ist die Wirkung die erzielt werden kann oder muss. Durch ein gezieltes Anwenden wird der Mitarbeiter noch stärker in Verbindung mit dem Arbeitgeber gebracht. Auch kann es zum Ziel gemacht werden, dieses Gefühl auf die ganze Familie des Mitarbeiters zu übertragen. Weiter werden auch in bestimmten Arten der Zusammenhalt der Arbeitnehmer im Team oder Abteilung indirekt gefördert. Viele Anreizsysteme können auch ich Verbindung von mehreren Möglichkeiten vorkommen und sind in allen Grössen von Unternehmen anwendbar.
\subsection{Kommunikation}
\paragraph{}%Newsletter
Newsletter sind weit verbreitete Mittel die Belegschaft über das Interne geschehen zu informieren. Ein Newslettern kann mit relativ geringem Aufwand, verglichen zur Auswirkung, erstellt werden. Diverse Ideen können / müssen inhaltlich verwirklicht werden um eine interessante wöchentliche / monatliche Ausgabe zu gestalten. Fortgeschrittene Firmen bieten grosse Wettbewerbe und Anlässe im Zusammenhang mit dem interessierten lesen der News für Mitarbeiter und deren Familien.
\paragraph{}%Birthday gifts/parties
Geburtstagsgeschenke oder Geburtstagspartys werden durch den Arbeitgeber organisiert. Die Aufmerksamkeit wird den ganzen Tag dem Mitarbeiter geschenkt. Auf öffentlichen Informationsplattformen werden die Geburtstage erwähnt und bekannt gemacht. Es kann so weit gehen, dass jemand aus der Geschäftsleitung persönlich die Glückwünsche der Firma übergibt. Die Wahl der Geschenke sind den freien Ideen der Mitarbeiter / Vorgesetzten zu überlassen. Die Firma MMI AG pflegt Geburtstage in Form einer verlängerten Nachmittagspause bei Kaffee und Kuchen zu halten. Der Kuchen wird durch einen ausgewählten Mitarbeiter selber gemacht. Wenn immer Möglich sollte die ganze Belegschaft anwesend sein. Eine solche familiäre Art des Feierns kann in diesem Rahmen nur in kleineren Firmen genutzt werden. In grösseren Firmen kann diese Idee auf ein Team oder eine Abteilung eingeschränkt werden.\footnote{[Mitarbeiterinterview MMI AG]}  %fussnote 
\paragraph{}%Awards
Awards sind vor allem in Firmen mit nordamerikanischen Wurzeln sehr verbreitet. Unter den Mitarbeitern werden monatlich die besten, tatkräftigsten oder freundlichsten Mitarbeiter gekührt. Diese werden mittels Mitarbeiterumfrage oder Kundenumfrage eruiert. Auch können sie durch den leitenden Vorgesetzten bestimmt werden. Fastfood Ketten wie z.B. Mc Donalds, Burger King oder Carls Junior sind führend auf diesem Gebiet und bieten ausgeklügelte Systeme um den schlecht entlohnten (oft nur gesetzlich minimal Stundenlohnbasis) Mitarbeiter in der einzelnen Filiale bei Motivation zu halten. Diese werden dann durch Foto und Namen dem Kunden und der Gesamtbelegschaft bekannt gemacht.   %fussnote 
\paragraph{}%Thank you notes
In ähnliche Richtung geht die Möglichkeit von Thank You Notes zu verschicken. Mit den heutigen Informationsmitteln wie E-Mails, Internet oder SMS können persönliche Notes auf eine schnelle und wirkungsvolle Art verschickt werden. Mitarbeiter werden durch Mitglieder der Geschäftsleitung direkt angeschrieben. Verdankt werden speziell geleistete Efforts, überdurchschnittlichen Einsatz für die Firma oder Ideen die Firma und Mitarbeiter weiter bringen. Ein persönliches Telefongespräch oder ein Einladung für eine Kaffee, abhängig von der Firmenkultur, kann oft noch zu mehr einschneidenden Commitment führen. Für diesen Anreiz ist aber eine gute interne Kommunikation von Nöten damit die involvierten Mitglieder zu ihren Informationen kommen.  
\subsection{Training}
\paragraph{}%Intern
Eine weit verbreitete Art von Anreizsystem sind Training in verschiedenen Formen. In erster Linie werden interne Möglichkeiten angeboten die beiden Parteien dazu weiter helfen, die angebotenen Produkte zu fördern. SR Technics Switzerland bietet nahe zu allen Mitarbeiter interne Weiterbildungsmöglichkeiten wie z.B. Technikerschule oder Lizenzschulen für Flugzeugmechaniker. Auch werden Systemkurse für diverse Abteilungen angeboten. So werden Flugzeugmechaniker auf diverse Flugzeugtypen geschult, es gibt Komponentenkurse und nicht zuletzt werden die verschiedenen Enginetypen in Erfahrung gebracht. 
\paragraph{}%Weiterbildung
Persönliche Weiterbildung wird oft durch Firmen unterstützt um den Mitarbeiter auf neue Herausforderungen vorzubereiten. Diese Art ist sehr beliebt und bringt verschieden Änderungen auf diversen Ebenen und für beide Parteien. Der Weiterbildungen sind keine Grenzen gesetzt. In den meisten Fällen werden externe Möglichkeiten wie z.B Nachdiplom, zusätzliche Studiengänge oder Leadershipkurse in Anbetracht gezogen. Eine vertragliche Bindung des Mitarbeiters für den Fall des erfolgreichen Bestehens macht Sinn um das neu erworbene Wissen an die Firma zu binden ist aber mit neuen Leistungen in verschiedenen Möglichkeiten verbunden. Eine frei Auswahl an diversen Weiterbildungsmöglichkeiten soll dem Mitarbeiter angeboten werden.
\subsection{Job environment}
\paragraph{}%Eigener Job erfinden
Neu Arbeitstätigkeit erfinden oder erweitern und leben ist eine umgängliche Form den Mitarbeiter zu fördern oder ihn im eigenen Anreizsystem mit ein zu binden. Eine neue Tätigkeit kann unter dem Patronat des Arbeitgebers entstehen. Ideen werden durch beide Parteien eingebracht und zusammen ausgearbeitet. Ein grobe Matrix der Vorstellungen seitens des Arbeitgebers soll dem Mitarbeiter im Interesse der Firma vorgegeben werden. Der Gestaltung sind auch hier keine Grenzen gesetzt. Je nach Firmenkultur entstehen natürliche Grenze um die Tätigkeit zu leben. Vorausgesetzt eine erfolgreiche Tätigkeit ist durch beide Parteien entstanden, ein leben des neuen Jobs ist ein muss. Der Mitarbeiter soll sich an seinen selber gestalteten Herausforderungen erfreuen können. 
\paragraph{}%work flexiblity
Das nutzen flexibler Arbeitszeiten kann zum Vorteil beider Parteien genutzt werden. Es motiviert den Mitarbeiter die Anwesenheit besser in Verbindung mit dem Privatleben zu bringen. So kann ein Arztbesuch vor dem Arbeiten gemacht werden, über Mittag können Einkäufe getätigt werden oder Familienabwesenheiten können Tags durch gelebt werden. Es gibt diverse Arbeitsmodelle die durch die Unternehmen auf der ganzen Welt angewendet werden. So hat SR Technics Switzerland eine Jahresarbeitsmodel eingeführt. Ende Jahr muss ein Soll von Arbeitsstunden unter Berücksichtigung von gesetzlichen Ferien und Feiertage, erreicht werden. Anwesenheitszeiten sind durch den Dienststellenleiter selber zu bestimmen.%fussnote   
\subsection{Reisen}
\paragraph{}%Headquarter
Global tätige Firmen wie Nikon bieten ihren Mitarbeiter Reisen zum Headquarter im Herkunftsland. Diese werden als Anreizsysteme für Jubilaren verschenk. Im Beispiel Nikon beinhaltet die Reise selbstverständlich das pflegen der Geschäftsbeziehungen, Sightseeing in Tokyo, einen Rundgang im Headquarter inkl. Produktionsbetrieb, sofern noch welche Teile in Japan hergestellt werden und Nachtessen mit Angehörigen des Betriebs. Kleinere Firmen laden auch ein zum Nachtessen mit dem CEO während der Reise.\footnote{[Mitarbeiterinterview Nikon AG Schweiz]}    %Fussnote
\paragraph{}%Vendor
Weitverbreitet sind auch Reisen zu Vendoren. Es werden zum einen Geschäftsbeziehungen gepflegt und zum anderen lädt man den Mitarbeiter dazu ein, sich auf den eigenen Produkten weiter zu entwickeln. Viele Vendoren sind immer bereit Erfahrungen rund um ihr Produkt auszutauschen. SR Technics Switzerland Engine Services nimmt jährlich an so genannten Focus Team Meetings teil die durch CFMI (Enginehersteller) organisiert werden. Dieses Treffen dauert während 4-5 Tagen und wird für Vorträge von Hersteller sowie Nutzer als Plattform für den Erfahrungsaustausch und technische Upgrates auf den Triebwerken genutzt. Das Rahmenprogramm sieht auch immer ein gemeinsames Nachtessen aller Beteiligten vor sowie eine jeweilige Stadtrundfahrt und kleinere Meetings unter Beteiligung von Fachspeziallisten. Zur Abwechslung wird jedes Jahr eine neue Location unter drei Möglichkeiten ausgewählt.\footnote{[Mitarbeiterinterview SR Technics Switzerland]}  %Fussnote
\paragraph{}%Wellness
Wellness für Mitarbeiter werden oft auch als Geschenk genutzt. Abhängig von der Firma wird sogar die ganze Familie eingeladen. Weit verbreitet sind verlängerte Wochenende bei denen der freie Tag zusätzlich als Anreiz geschenkt wird. 
\paragraph{}%Frequent Flyer System
Firmen in unterschiedlichen Grössen setzen auf ein Frequent Flyer System. Dazu wird wo überall Möglich Meilen für die Firma gesammelt. Sei es durch Kredit Karten nutzen oder auf Geschäftsflügen, alles kommt in den Firmenpot und wird Ende Jahr mittels einer ausgeklügelten Formel an die Mitarbeiter weitergegeben. So entsteht die Möglichkeit In und Ausland Flüge billiger zu erstehen oder Klassenupgrades während der Ferienreise zu nutzen. Voraussetzung dazu sind Firmenkreditkarten und Nutzung der angebotenen Frequent Flyer System diverser Airlines. Abhängig von der Grösse der Firma kann nur noch ein Frequent Flyer Programm genutzt werden um zu verhindern, dass nicht genügend oder zu sehr verteilte Meilen gesammelt werden.


