%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Management Summary}
%% Richtlinie 1-2 Seiten
% In diesem Abschnitt wird die ganze Arbeit ausgehend vom Phänomen, zur Problemstellung bzw. zentralen Fragestellung über die verwendeten theoretischen Ansätze, angewandten Methoden und Resultate bis zu den Schlussfolgerungen auf ein bis zwei Seiten zusammengefasst. Das ermöglicht der Lehrerschaft, sich einen raschen Überblick zu verschaffen. Das Management Summary wird am Schluss der Arbeit geschrieben und ist am Anfang der Arbeit platziert.

Gute Mitarbeiter an die Konkurrenz beziehungsweise an den offenen Arbeitsmarkt zu verlieren kostet das Unternehmen viel Geld und Zeit. Einerseits muss auf dem Arbeitsmarkt nach neuen Mitarbeiter gesucht und Anstellungsgespräche geführt werden. Dies kostet die verantwortlichen Personen im Management Zeit und das Unternehmen somit Geld, da der Linienvorgesetzte in dieser Zeit nicht seine übliche Arbeit verrichten kann. Andererseits verliert das Unternehmen Wissen, welches der ausgeschiedene Mitarbeiter mit sich nimmt und allenfalls bei der Konkurrenz gewinnbringend einsetzt.

Die Problematik <<Kündigung durch den Mitarbeiter>> ist in jedem Unternehmen vorhanden und bekannt. Nun stellt sich die Frage mit welchen Mitteln dieser Problematik entgegengewirkt werden kann, um unnötige finanzielle Aufwände tätigen zu müssen und allenfalls sich gegenüber der Konkurrenz durch Wissensverlust nicht mehr durchsetzen zu können. Wir wollen mit dieser Masterthesis untersuchen und feststellen, ob immaterielle Anreizsysteme einen Mitarbeiter nachhaltiger an ein Unternehmen binden, als dies materielle Anreize es tun.

Weiter untersucht diese Arbeit, welche Arten immaterieller Anreizsysteme Mitarbeiter wirksam beeinflussen, so dass ein Unternehmen langfristig auf diese Angestellten zählen kann. Der Fokus wird auf Anreize (Incentives) gelegt, bei welchen eine klare Bestimmung seitens Arbeitgeber liegt. Das heisst es werden Systeme untersucht, welche nicht direkt das Salär des Arbeitnehmers beeinflussen.

Im Theorieteil wird anfänglich auf den Stand der Forschung in diesem Gebiet eingegangen. Ausserdem wird das <<Retention Management>> vorgestellt, um zu erklären was der Begriff <<Retention Management>> ist und wozu es verwendet wird. Ausserdem wird auf Gründe der beruflichen Veränderungen eingegangen und es werden eine Reihe von immateriellen Anreizen mit vorgestellt.

Im Kapitel <<Methodologie>> gehen wir auf die Strategie und Umsetzung unserer Masterthesis ein. Im weiteren folgt die Resultateauswertung und eine Zusammenfassung der gesamten Arbeit.

Zusammenfassend lässt sich aufzeigen, dass der einseitige Einsatz von Anreizen zu keiner nachhaltigen Mitarbeiterbindung führen kann. Immaterielle und materielle Anreize müssen, gut aufeinander abgestimmt, in einem unternehmensspezifischen Anreizmix zusammengesetzt und angewandt werden. Es ist ausserdem bei der Wahl des Anreizes unabdingbar auf die Bedürfnisse des jeweiligen Mitarbeiters einzugehen und diese zu kennen. Falsch eingesetzte Anreize stärken nicht die Verbundenheit des Mitarbeiters gegenüber dem Unternehmen, sondern bewirken eher das Gegenteil.