%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Einleitung}
%% todo: Einleitung schreiben. (Richtlinie 8 Seiten)

%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 

% In einem ersten Abschnitt wird die konkrete Problemstellung (Phänomen) beschrieben. 
% Es soll klar dargelegt werden, worum es sich bei der Arbeit handelt, weshalb das Thema 
% relevant ist und welche zentrale Fragestellung in der Arbeit beantwortet wird.
%
% Tipp: Untermauern Sie die Relevanz mit Fakten und vermeiden Sie Spekulationen.
%
% Bitte beachten Sie, dass die zentrale Fragestellung, die am Ende der Einleitung stehen muss,
% durch die Arbeit auch beantwortet wird.

Mitarbeiter sind ein essenzielles Standbein und ein wertvolles Gut einer Unternehmung. In der Literatur werden Mitarbeiter oft auch als \textit{Human Capital} \index{Human Capital} bezeichnet. Sie verkörpern das Know-how des Unternehmens und sind für die täglichen Geschäftsprozessen (\textit{Daily Business}) unabdingbar. Gerade in KMUs sind Arbeitnehmer mit hohem Potenzial unabdingbar und bei einer ungeplanten Kündigung durch den Mitarbeiter ein grosser Verlust für die Unternehmung, da diese Mitarbeiter schwer zu ersetzen sind.

\begin{quote}
\textit{Replacement costs usually are 2.5 times the salary of the individual, which includes lost customers, business and damaged moral.}
\footnote{\cite[S. 64] {mackay2007}}
\end{quote}

\paragraph{}Trotzdem geschieht es immer wieder, dass Mitarbeiter ihrem Arbeitgeber kündigen und zur Konkurrenz wechseln, sei es aus monetären oder anderen Motiven. Aus einer Umfrage der Firma \textit{Chart Your Course International} begründet die Mehrheit der befragten Mitarbeiter einen Stellenwechsel mit Aussicht auf ein höheres Einkommen (siehe Tabellen \ref{reasonsToStay} und \ref{reasonsToQuit})\footnote{\cite[S. 66]{mackay2007}}. Aus den selben Tabellen lässt sich auch entnehmen, dass die Mehrheit der befragten Mitarbeitern für mehr Gehalt beim aktuellen Arbeitgeber bleiben.

\paragraph{}Aufgrund dieser Tatsache scheint es aus der Sicht des Arbeitgebers plausibel diesem Phänomen mit Geld zu entgegnen, d.h. den Arbeitnehmer mittels Boni oder Lohnerhöhung\index{Lohnerhöhung} zufrieden zu stellen. Auf den zweiten Blick scheinen aber auch vom Arbeitgeber gesponserte Zuwendungen (im weiteren Benefits genannt) für den Arbeitnehmer einen grossen Stellenwert zu geniessen. Immerhin besetzen die Zuwendungen mit 52\% den dritten Platz gemäss der Tabelle \ref{reasonsToStay}. Scheinbar ist der Grat zwischen finanzieller Entschädigung (monetäre Anreize) und Benefits (immaterieller Anreize) gering.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{l|r}
\hline
Gehalt & 55\% \\ 
\hline
Interessante Arbeit & 53\% \\
\hline
Zuwendungen (Benefits) & 52\% \\
\hline
Angenehme Mitarbeiter & 45\% \\
\hline
Gut gelegener Arbeitsort & 40\% \\
\hline
Herausfordernde Arbeit & 39\% \\
\hline
Flexible Arbeitszeiten & 38\% \\
\hline
Angenehmer Vorgesetzter & 33\% \\
\hline
Abwechslungsreiche Arbeiten & 30\% \\
\hline
Wertschätzung & 25\% \\
\hline
Aus- und Weiterbildungsmöglichkeiten & 19\% \\
\hline
Keine Zeit einen neuen Job zu suchen & 18\% \\
\hline
Karrieremöglichkeiten & 16\% \\
\hline
Autonomie & 14\% \\
\hline
Sozialleistungen & 5\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben]{Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben}
\label{reasonsToStay}
\end{table}

\pagebreak

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{l|r}
\hline
Gehalt & 64\% \\ 
\hline
Nächster Karriereschritt & 57\% \\
\hline
Hausfordernde Arbeit & 47\% \\
\hline
Bessere Manager & 45\% \\
\hline
Work / Life Balance & 44\% \\
\hline
Identifikation mit der Mission & 40\% \\
\hline
Bessere Benefits & 37\% \\
\hline
Schlechte Moral & 27\% \\
\hline
Arbeitsort & 25\% \\
\hline
Unfaire Behandlung & 23\% \\
\hline
Ausbildungsmöglichkeiten & 25\% \\
\hline
Finanzielle Instabilität der Unternehmung & 19\% \\
\hline
Urlaub / Freizeit & 19\% \\
\hline
Sicherer Job & 17\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Gründe für einen Jobwechsel]{Gründe für einen Jobwechsel}
\label{reasonsToQuit}
\end{table}

\paragraph{}
Aus eigener Erfahrungen und den nachfolgenden Recherchen wissen wir dass Boni bzw. Lohnerhöhungen einen Angestellten nur kurzfristig zufrieden stellen. Folgendes Beispiel soll helfen diese These zu unterstützen.

\paragraph{}
\textit{Mitarbeiter A arbeitet bei der Unternehmung Z und hat ein Jahresgehalt von  \\100'000 Franken. Nun erhält A für seinen Einsatz im vergangenen Jahr eine Lohnerhöhung von 10\% seines Gehalts. Mit diesen 10'000 Franken Mehreinkommen ist A voraussichtlich die nächsten 2 bis 3 Monate (Zeitspanne t) glücklich und sein Bedürfnis nach Wertschätzung befriedigt. Nach Ablauf von t hat sich A an das neue Gehalt gewöhnt und will mehr. Beim nächsten oder einem späteren Lohngespräch nimmt A diese Erwartungshaltung ins Gespräch mit und entdeckt dass Unternehmung Z die gewünschten Erwartungen nicht mehr erfüllen kann bzw. will. Nun muss sich A, bei gleich bleibender Lohnforderung, folglich entscheiden, ob er weiterhin bei Z arbeiten will oder sich eine neue Stelle bei der Konkurrenz von Z sucht.}

\paragraph{}
Dieses Verhalten lässt sich auch mit der Theorie der \textit{Bedürfnispyramide}\index{Bedürfnispyramide} \footnote{http://de.wikipedia.org/wiki/Maslowsche\_Bed\%C3\%BCrfnispyramide - Stand: 17.07.2007} von Abraham Maslow \index{Abraham Maslow} untermauern. Diese besagt, dass Geld und Wohlstand zu den Wachstumsbedürfnissen gehören, welche im Gegensatz zu den 
Defizitbedürfnissen nie wirklich befriedigt werden können. Weiter besagt die Theorie dass eine höhere Stufe innerhalb der Pyramide erst erreicht werden kann, wenn die Bedürfnisse der unterliegenden Stufen befriedigt sind. In unserem Beispiel wirken sich Lohnerhöhungen eher negativ auf die Motivation des Arbeitnehmers aus, da die Bedürfnisse bezüglich den wiederkehrenden materiellen Zuwendungen in diesem Anstellungsverhältnis grundsätzlich befriedigt sind. Der Mitarbeiter strebt daher eher der nächsten Stufe in der Pyramide entgegen und möchte sich seiner Arbeit entfalten und selbst verwirklichen.

\paragraph{}
%% todo: [siwa] Verweis auf Weinert überprüfen!!!
Nach der \textit{Zwei-Faktoren-Theorie}\index{Zwei-Faktoren-Theorie} \footnote{\cite[S. 197ff.]{weinert2004}} von Frederick Herzberg\index{Frederick Herzberg} gelangt ein Unternehmen, welches ihre Mitarbeiter stets finanziell belohnt (Hygienefaktoren) \index{Hygienefaktoren} und keine zusätzlichen Anreize (Motivatoren)\index{Motivatoren} schafft, in die Situtation einer hohen Hygiene und geringen Motivation. D.h. der Mitarbeiter ist nicht ausreichend motiviert, kann sich aber durch die finanziellen Zahlungen eigentlich nicht beklagen. Dies bezeichnet Frederick Herzberg als so genannte Söldnermentalität, da der Mitarbeiter viel mit sich machen lässt solange das Entgelt seinen Erwartungen entspricht.

\paragraph{}Daraus lässt sich schliessen, dass die Motivation eines Angestellten scheinbar nicht proportional zur Gehaltserhöhung verläuft. D.h. dass mehr Einkommen die Motivation zur Arbeitsleistung nicht stetig in gleicher Grösse positiv beeinflusst. Man muss sogar annehmen, dass sich die Motivation des Mitarbeiters im vorherigen Beispiels umgekehrt proportional verhält, da dieser ausser den zunehmenden Lohnzahlungen keine weitere Anerkennung erhält. Würde man die Motivationswirkung ausgelöst durch einen materiellen Anreiz als einen Graphen zeichnen, wäre dieser nach unserem erwähnten Beispiel logarithmisch dargestellt.

\paragraph{}
In einem Artikel von Claudia Heinzmann über \textit{die sieben Irrtümer der Mitarbeiterbindung} wird erwähnt, dass es für die Arbeitsmotivation am besten ist, wenn das Gehalt keine Rolle spielt. Weiter schreibt sie, dass wenn die Steigerung des monetären Anreizes nicht eintritt, können diese Prämien sogar demotivierend wirken und gegenseitiges Misstrauen zwischen Arbeitnehmer und -geber hervorrufen. Strategien zur Mitarbeiterbindung, die die Eigenverantwortung schwächen, Mitarbeiter bevormunden und mit Hilfe von materiellen Anreizen ködern möchten, wirken zunächst mitarbeiterfreundlich, sind aber wenig wirksam.\footnote{\cite[S. 1-2]{loquenz2003}} 

\paragraph{}
Es müssen daher weitere Komponenten beziehungsweise Variablen bezüglich der Arbeitsmotivation eines Individuums vorhanden sein, welche Rollen im gesamten System des Personalmanagements und vor allem des Retention Managements\index{Retention Managements} einnehmen. 

\begin{quote}
\textit{Ein schlichtes Einsetzen von standardisierten \textit{pay-for-performance} Konzepten \index{pay for performance} führt nur zu mittelmässiger individueller Leistungen}\footnote{\cite[S. 16]{lindert2001}}.
\end{quote}

\paragraph{}
Diese Arbeit will untersuchen wie Unternehmen aus dem deutschsprachigen Raum Europas ihre Mitarbeiter mittels Anreizsystemen an sich binden. Dabei wird der Fokus auf Anreize gelegt, welche nicht direkt das Einkommen des Angestellten beeinflussen. Genauer meinen wir beispielsweise Förderungsmassnahmen wie \textit{Festlegen von Karrierewege}, \textit{Coaching}, \textit{Mentoring}, \textit{Auslandeinsätze} oder \textit{Incentives}. Weiter wollen wir ermitteln, welche Incentives und andere Anreize bei den befragten Firmen bereits eingesetzt werden und welche sich die Unternehmen für eine zukünftige Nutzung vorstellen können. Bei den bereits eingesetzten Varianten ist uns das mit dem spezifischen Anreiz erzielte Resultat wichtig. D.h. relevant ist, ob der Einsatz des Anreiz \textit{XY} beim Unternehmen \textit{Z} erfolgreich war oder das Unternehmen zukünftig auf die Variante verzichten wird. Ausserdem interessiert auch die Sicht der Arbeitnehmer. Unterteilt nach Alter, Geschlecht, Zivilstand, Domizilland und Branche wollen wir von den Mitarbeitern wissen, auf welche Anreizsysteme diese am besten reagieren und wo deren Präferenzen liegen. Dabei soll ebenfalls ermittelt werden, mit welchen Anreizen diese bewusst oder unbewusst bereits Erfahrungen gemacht haben und welche dieser Anreize diese als positiv beziehungsweise als negativ bewerten.

\section{Relevanz der Thematik}
Einleitend haben wir Adrian Mackay zitiert und wollen die Aussage hier wieder aufnehmen. 

\paragraph{}
Eine Stelle neu zu besetzen kostet mehr Geld als ein bestehendes Anstellungsverhältnis aufrecht zu erhalten. Mit dem Mitarbeiter verliert das Unternehmen unter anderem Know-How, Kundenbeziehungen und gegebenenfalls einen Alpha Menschen, welcher für gute Stimmung innerhalb eines Teams gesorgt hat.

\paragraph{}
Gemäss Adrian Mackay gibt es viele Gründe Mitarbeiter an ein Unternehmen zu binden. Einige davon wollen wir an dieser Stelle aufführen\footnote{\cite[S. 80]{mackay2007}}.

\begin{itemize}
	\item The high costs of recruitment - employers are finding it harder to fill vacancies.
	\item Leavers may have had a high cost of investment - in training and experience lost to the new employer. 
	\item Continuity problems - a particular problem in many service industries needing to maintain client relationships.
	\item Leavers might set up in competition - especially if jilted.
\label{ite:reasonsToKeepStaff}
\end{itemize}

\paragraph{}
Da sich Lohnforderungen \index{Lohnforderungen} in Form von Aufwänden stets direkt und wiederkehrend auf die Erfolgsrechnung \index{Erfolgsrechnung} eines Unternehmens auswirken und im Gegenzug Benefits einmalige und allenfalls günstigere Varianten für eine Vertiefung der Mitarbeiterbindung darstellen, begründet sich die Relevanz dieses Themas somit.

Unternehmen, so die Annahme, nutzen die erwirtschafteten Erträge, um Mitarbeiter zu weiteren Teilnahme- und Beitragsleistungen anzuregen\footnote{\cite[S. 125]{berger2001}}.%% todo: [siwa] verweis auf Vgl. Berger U. / Bernhard-Mehlich, I. (2001), S. 125 --> bib datei nachführen --> evtl. im anderen Personalentwicklungsbuch
Wie es Adrian Mackay in der obigen Liste aufgeführt hat, ist eine Führungskraft im Bezug auf Personalmanagement nicht effektiv wenn sie mehr Zeit mit dem Suchen von neuem Personal verbringt, statt diese Zeit für das Weiterbringen beziehungsweise der Entwicklung der vorhandenen menschlichen Ressourcen einsetzt. Es ist die Aufgabe von Managern ihre Unterstellten gemäss den Zielen und Strategien des Unternehmens in dem ihr übertragenen Operationsbereich einzusetzen. Dabei muss die Führungskraft unter Umständen achten, dass Mitarbeiter als knappe Ressourcen ihre übertragenen Tätigkeiten effektiv, d.h. innerhalb erwarteter Zeit, Kosten und Qualität ausführen.


\section{Abgrenzungen}
Diese Arbeit hat eine generelle, abstrakte Sicht auf Anreizsysteme innerhalb von Unternehmen und kann daher nicht personenspezifische Anreizstrategien untersuchen. Es ist uns bewusst, dass ein Anreiz \textit{A} beim Arbeitnehmer \textit{M1} sehr gut funktionieren kann und der Angestellte auf den Anreiz positiv anspricht. Hingegen Mitarbeiter \textit{M2} auf den selben Anreiz nicht oder negativ reagiert. Diese Arbeit versucht generelle Ansätze zu finden, welche dann durch die Führungskräfte in der Linie personenbezogen angepasst und geändert werden können. Dies entspricht auch einer von vielen Tätigkeiten, welche ein Linienvorgesetzter wahrzunehmen hat.

\paragraph{}
Ebenfalls ausserhalb des Blickwinkels dieser Arbeit liegt der Parameter Konjunktur einer Volkswirtschaft. 

Das Ausmass freiwilliger Betriebswechsel weist Zusammenhänge mit der wirtschaftlichen Entwicklung auf. Wenn (Teil-) Arbeitsmärkte leergefegt sind und qualifiziertes Personal knapp wird, nimmt die Fluktuation zu. In konjunkturschwachen Zeiten hingegen sinkt die Rate der Arbeitnehmerkündigungen. Zwar ist dabei durchaus ein beträchtliches Mass an Fluktuationsneigung der Beschäftigten vorhanden. Sie können sie jedoch in vielen Fällen nicht realisieren, also in einen tatsächlichen Betriebswechsel umsetzen \- ein Phänomen, das sich auch als \textit{angestaute Fluktuation} bezeichnen lässt\footnote{\cite[S. 6-7]{Hirschfeld2006}}.