\chapter{Theorie}
Strategisch wichtige Mitarbeiter sind ein essenzielles Standbein und ein wertvolles Gut 
einer Unternehmung. Sie verkörpern derer Know-how und sind im täglichen Geschäft nicht wegzudenken. 
Gerade in KMUs sind diese Arbeitnehmer unabdingbar und bei einer ungeplanten Kündigung durch den 
Mitarbeiter ein grosser Verlust für die Unternehmung, da diese Mitarbeiter schwer zu ersetzen sind.

\begin{quote}
Replacement costs usually are 2.5 times the salary of the individual, which includes lost customers, business and damaged moral.
\footnote{Vergl. Mackay A. (2007), 1. Auflage, S. 64}
\end{quote}

Trotzdem geschieht es immer wieder, dass Mitarbeiter ihrem Arbeitgeber abspringen und zur Konkurrenz wechseln, 
sei es aus monetären oder anderen Gründen.
In der amerikanischen Hire and fire Philosphie des Personalmanagement ist es gängig, diesem Phänomen mit Geld zu entgegnen, 
d.h. den Arbeitnehmer mittels Bonus oder Lohnerhöhung zufrieden zu stellen. In den 
nachfolgenden Tabellen sieht man das Resultat einer amerikanischen Umfrage der 
Firma Chart Your Course International (siehe nachfolgende Tabellen)\footnote{Vergl. Mackay A. (2007), 1. Auflage, S. 66} 

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
Gehalt & 55\% & Angenehmer Vorgesetzter & 33\% \\
Interessante Arbeit & 53\% & Abwechslungsreiche Arbeiten & 30\% \\
Benefits & 52\% & Wertschätzung & 25\% \\
Angenehme Mitarbeiter & 45\% & Aus- und Weiterbildungmöglichkeiten & 19\% \\
Gutgelegener Arbeitsort & 40\% & Keine Zeit einen neuen Job zu suchen & 18\% \\
Herausfordernde Arbeit & 39\% & Karierremöglichkeiten & 16\% \\
Flexible Arbeitszeiten & 38\% & Autonomie & 14\% \\
 & & Sozialleistungen & 5\% \\
\end{tabular}
\caption[Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben]{Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben}
\label{hello}
\end{center}
\end{table}