%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Ergebnisse / Resultate}
%% todo: Ergebnisse / Resultate schreiben. (Richtlinie 20 Seiten)
% Dieser Abschnitt unterscheidet sich je nach Typ der Masterarbeit
%
% Empirische sozialwissenschaftliche Arbeit
% -----------------------------------------
%
% Die Ergebnisse einer empirischen sozialwissenschaftlichen Arbeit
% können im Fall einer qualitativen oder explorativen Untersuchung
% neue Hypothesen oder Theorien sein. Im Fall einer konfirmatorischen
% Untersuchung sind die Ergebnisse getestete unter interpretierte
% Hypothesen zu stellen. Allfällige Handlungsanweisungen, die sich aus den 
% Erkenntnissen ableiten, gehören ebenfalls in dieses Kapitel.

Nachfolgend wollen wir nun auf die Ergebnisse der jeweiligen Umfrage eingehen und diese gegen unsere Hypothesen stellen. Abschliessend sollen jeweils die Erkenntnisse aus den Resultaten dokumentiert und erklärt werden.

Einleitend kann man die Rücklaufquote der jeweiligen Umfrage aus der Tabelle \ref{tbl:Results} entnehmen.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|l|l}
	\hline
	\textbf{Umfrage} & \textbf{Anzahl Personen angeschrieben} & \textbf{Rücklauf} \\
	\hline
	Mitarbeiter & 250 & 56 \\	
	\hline
	Unternehmen & 50 & 17 \\
	\hline
  \end{tabular}
  \caption[Rücklauf der jeweiligen Umfragen]{Rücklauf der jeweiligen Umfragen}
  \label{tbl:Results}
\end{table}

Vorab wollen wir anmerken, dass wir sowohl bei der Mitarbeiterumfrage\index{Mitarbeiterumfrage} als auch bei der Umfrage für die Unternehmen erhebliche Probleme hatten eine Beteiligung von österreichischen Personen oder Unternehmen zu erhalten. Dies lässt sich einerseits damit erklären, dass wir praktisch keine persönliche Kontakte zu ÖsterreicherInnen haben und auch damit, dass wir über die Business Plattform XING\index{XING} nur bedingt österreichische Personen beziehungsweise Unternehmen angeschrieben haben. Daraus folgt, dass wir nachfolgend Österreich als Land aus der Betrachtung dieser Arbeit ausschliessen, da die Resultate die in Tabelle \ref{tbl:ResultsAustria} abgebildet werden zu keinem repräsentativen und relevanten Ergebnis führen würde. Der Vergleich beziehungsweise die Betrachtung richtet sich somit neu auf den deutschsprachigen Raum von Deutschland und der Schweiz. Wir sind der Meinung dass diese Einschränkung der Betrachtung das Resultat der Umfrage nicht wesentlich beeinflusst und wir zu diesem Zeitpunkt immer noch zu einem relevanten Resultat kommen. Eine zweite Einschränkungen mussten wir bei den Wirtschaftssektoren\index{Wirtschaftssektoren} vornehmen, da der Rücklauf in landwirtschaftlichen Sektor ebenfalls gering war. Dies lässt sich darauf zurückschliessen, dass wir mit einer Online Umfrage den Landwirtschaftssektor\index{Landwirtschaftssektor} nicht gerecht werden beziehungsweise diesen wahrscheinlich mit dem falschen Medium zu erreichen versuchten. Allenfalls ist das Thema für Landwirte, welche ihre Höfe durch die Familie\index{Familie} betreiben, ausserdem nicht unbedingt genügend relevant und daher konnte der erwartete Rücklauf\index{Rücklauf} nicht erzielt werden. Eine abschliessende Begründung lässt sich hierzu leider nicht finden, da wir die Landwirte im Zeitrahmen dieser Arbeit nicht über die Gründe interviewen konnten.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{l|l|l}
	\hline
	\textbf{Umfrage} & \textbf{Anzahl Personen angeschrieben} & \textbf{Rücklauf} \\
	\hline
	Mitarbeiter & 30 & 0 \\	
	\hline
	Unternehmen & 10 & 2 \\
	\hline
  \end{tabular}
  \caption[Rücklauf aus Österreich]{Rücklauf aus Österreich}
  \label{tbl:ResultsAustria}
\end{table}

\section{Ergebnisse aus der Unternehmensumfrage}
%% todo: [siwa] Teilnahme nach Länder/Wirtschaftssektoren/Firmengrösse
Einleitend möchten wir Sie als Leser über die Teilnahmegrössen in Kenntnis setzen, um die Arbeit weiterhin transparent halten zu können. Seitens der Umfrage bei den Unternehmen konnten wir, wie bereits erwähnt, 17 von 50 angeschrieben Firmen zur Teilnahme an der Umfrage bewegen. Die Rücklaufquote dieser Umfrage beläuft sich daher auf 34\%. Wir erachten diese Rücklaufquote als relativ hoch und sehen unsere Vorgehensweise im Bezug auf das Herantreten an die Unternehmen im Zusammenhang mit der Umfrage bestätigt. Die Gründe für diese gute Quote scheinen uns in erster Linie der Einsatz der Business Plattform XING\index{XING}, welcher einen grossen Teil der Rückläufe ermöglicht hat. Im weiteren sind aber auch die persönlichen Kontakte, welche wir in unserem beruflichen Umfeld pflegen, nicht zu vernachlässigen. Gerade schweizerische Unternehmen konnte wir so besser als via XING erreichen.

Die geographischen Firmensitze verteilen sich auf 6 Firmen aus der Schweiz, 7 Unternehmen aus Deutschland, 2 aus Österreich und 2 weitere sind aus einem anderen Land. Bezüglich der Firmengrösse konnten wir sowohl grosse als auch kleine Unternehmen erreichen, nämlich 3 Unternehmen mit weniger als 10 Mitarbeitern, 5 Unternehmen mit weniger als 50 Mitarbeitern, 2 Unternehmen mit weniger als 250 Mitarbeitern, 5 Unternehmen mit weniger als 2'000 Mitarbeitern und 2 Unternehmen mit mehr als 2'000 Mitarbeiter. Aus dem Blickwinkel der Volkswirtschaft gesehen haben wir unter den 17 Teilnehmern 1 Unternehmen aus dem Landwirtschaftssektor, 3 Firmen aus der Industrie und 13 Firmen welche im Dienstleistungssektor tätig sind. 
 
%% todo: [siwa] Einleitung mit Retention Management


Im Bezug auf die Wahl zwischen der Anwendung von materiellen beziehungsweise immateriellen Anreizen hat unsere Umfrage ergeben, dass sich eine Mehrheit der befragten Unternehmen auf eine Kombination von materiellen und immateriellen Anreizen bedient. Diese Mehrheit ist sich offenbar einig, dass eine ausschliessliche Verwendung einer Anreizart nicht zwingend zu einem Ziel führt. Nur ein knapper Fünftel der befragten Unternehmen geben an ihre Mitarbeiter ausschliesslich durch materielle Anreize zu binden. Diese Minderheit erklärt das ausschliessliche Anwenden von materiellen Anreizen, dass sie entweder gute Erfahrungen mit den materiellen Anreizen haben oder bisher keinerlei Erfahrungen mit immateriellen Anreizen sammeln konnten.

Dieses Ergebnis lässt sich auch aus Beobachtungen aus der Praxis vergleichen. Mitarbeiter haben je nach Lebenslage unterschiedliche Bedürfnisse, welche sie befriedigen möchten. Bei einem angehenden Vater beziehungsweise einer angehenden Mutter können allenfalls materielle Bonuszahlungen die aktuellen Bedürfnisse nach finanzieller Unabhängigkeit befriedigen. Sind die Kinder des besagten Mitarbeiters hingegen bereits im hohen Schulalter oder haben das Familienheim verlassen, könnten Weiterbildungsanreize oder dergleichen eher attraktiv sein. In Abbildung \ref{fig:anreizMixUnternehmen} können die Zahlen dieser Auswertung entnommen werden.

% \ref{fig:anreizHaltungUnternehmen}


\section{Ergebnisse aus der Mitarbeiterumfrage}
bla
\section{Ergebnisse im direkten Vergleich}
blinkin
\section{Erkenntnisse / Handlungsanweisungen}
wicked stuff over here.
