\chapter{Einleitung}
%% todo: Einleitung schreiben. (Richtlinie 8 Seiten)

% In einem ersten Abschnitt wird die konkrete Problemstellung (Phänomen) beschrieben. 
% Es soll klar dargelegt werden, worum es sich bei der Arbeit handelt, weshalb das Thema 
% relevant ist und welche zentrale Fragestellung in der Arbeit beantwortet wird.
%
% Tipp: Untermauern Sie die Relevanz mit Fakten und vermeiden Sie Spekulationen.
%
% Bitte beachten Sie, dass die zentrale Fragestellung, die am Ende der Einleitung stehen muss,
% durch die Arbeit auch beantwortet wird.

Mitarbeiter sind ein essenzielles Standbein und ein wertvolles Gut einer Unternehmung. In der Literatur werden Mitarbeiter oft auch als \textit{Human Capital} bezeichnet. Sie verkörpern das Know-how des Unternehmens und sind für die täglichen Geschäftsprozessen (\textit{Daily Business}) unabdingbar. Gerade in KMUs sind Arbeitnehmer mit hohem Potenzial unabdingbar und bei einer ungeplanten Kündigung durch den Mitarbeiter ein grosser Verlust für die Unternehmung, da diese Mitarbeiter schwer zu ersetzen sind.

\begin{quote}
\textit{Replacement costs usually are 2.5 times the salary of the individual, which includes lost customers, business and damaged moral.}
\footnote{\cite[S. 64] {mackay2007}}
\end{quote}

\paragraph{}Trotzdem geschieht es immer wieder, dass Mitarbeiter ihrem Arbeitgeber kündigen und zur Konkurrenz wechseln, sei es aus monetären oder anderen Motiven. Aus einer Umfrage der Firma \textit{Chart Your Course International} begründet die Mehrheit der befragten Mitarbeiter einen Stellenwechsel mit Aussicht auf ein höheres Einkommen (siehe Tabellen \ref{reasonsToStay} und \ref{reasonsToQuit})\footnote{\cite[S. 66]{mackay2007}}. Aus den selben Tabellen lässt sich auch entnehmen, dass die Mehrheit der befragten Mitarbeitern für mehr Gehalt beim aktuellen Arbeitgeber bleiben.

\paragraph{}Aufgrund dieser Tatsache scheint es aus der Sicht des Arbeitgebers plausibel diesem Phänomen mit Geld zu entgegnen, d.h. den Arbeitnehmer mittels Boni oder Lohnerhöhung zufrieden zu stellen. Auf den zweiten Blick scheinen aber auch vom Arbeitgeber gesponserte Zuwendungen (im weiteren Benefits genannt) für den Arbeitnehmer einen grossen Stellenwert zu geniessen. Immerhin besetzen die Zuwendungen mit 52\% den dritten Platz in der Tabelle \ref{reasonsToStay}. Scheinbar ist der Grat zwischen finanzieller Entschädigung (monetäre Anreize) und Benefits (immaterieller Anreize) gering.


\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{l|r}
\hline
Gehalt & 55\% \\ 
\hline
Interessante Arbeit & 53\% \\
\hline
Zuwendungen (Benefits) & 52\% \\
\hline
Angenehme Mitarbeiter & 45\% \\
\hline
Gutgelegener Arbeitsort & 40\% \\
\hline
Herausfordernde Arbeit & 39\% \\
\hline
Flexible Arbeitszeiten & 38\% \\
\hline
Angenehmer Vorgesetzter & 33\% \\
\hline
Abwechslungsreiche Arbeiten & 30\% \\
\hline
Wertschätzung & 25\% \\
\hline
Aus- und Weiterbildungsmöglichkeiten & 19\% \\
\hline
Keine Zeit einen neuen Job zu suchen & 18\% \\
\hline
Karrieremöglichkeiten & 16\% \\
\hline
Autonomie & 14\% \\
\hline
Sozialleistungen & 5\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben]{Gründe weswegen Mitarbeiter in ihrem aktuellen Job bleiben}
\label{reasonsToStay}
\end{table}

\pagebreak

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{l|r}
\hline
Gehalt & 64\% \\ 
\hline
Nächster Karriereschritt & 57\% \\
\hline
Hausfordernde Arbeit & 47\% \\
\hline
Bessere Manager & 45\% \\
\hline
Work / Life Balance & 44\% \\
\hline
Identifikation mit der Mission & 40\% \\
\hline
Bessere Benefits & 37\% \\
\hline
Schlechte Moral & 27\% \\
\hline
Arbeitsort & 25\% \\
\hline
Unfaire Behandlung & 23\% \\
\hline
Ausbildungsmöglichkeiten & 25\% \\
\hline
Finanzielle Instabilität der Unternehmung & 19\% \\
\hline
Urlaub / Freizeit & 19\% \\
\hline
Sicherer Job & 17\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Gründe für einen Jobwechsel]{Gründe für einen Jobwechsel}
\label{reasonsToQuit}
\end{table}

\paragraph{}
%% todo: [siwa] Das Phänomen beschreiben
Aus eigener Erfahrungen und aus den nachfolgenden Recherchen wissen wir dass Boni bzw. Lohnerhöhungen einen Angestellten nur kurzfristig zufrieden stellen. Folgendes Beispiel soll helfen diese These zu unterstützen.

\paragraph{}
Mitarbeiter A arbeitet bei der Unternehmung Z und hat ein Jahresgehalt von  \\100'000 Franken. 
Nun erhält A für seinen Einsatz im vergangenen Jahr eine Lohnerhöhung von 10\% seines Gehalts. 
Mit diesen 10'000 Franken Mehreinkommen ist A voraussichtlich die nächsten 2 bis 3 Monate (Zeitspanne t) glücklich und sein Bedürfnis nach Wertschätzung befriedigt.  
Nach Ablauf von t hat sich A an das neue Gehalt gewöhnt und will mehr. Beim nächsten oder einem späteren 
Lohngespräch nimmt A diese Erwartungshaltung ins Gespräch mit und entdeckt dass Unternehmung Z die 
gewünschten Erwartungen nicht mehr erfüllen kann bzw. will. Nun muss sich A, bei gleich bleibender 
Lohnforderung, folglich entscheiden, ob er weiterhin bei Z arbeiten will oder sich eine neue Stelle 
bei der Konkurrenz von Z sucht.

\paragraph{}
Dieses Verhalten lässt sich auch mit der Theorie der \textit{Bedürfnispyramide}\footnote{http://de.wikipedia.org/wiki/Maslowsche\_Bed\%C3\%BCrfnispyramide - Stand: 17.07.2007} von Abraham Maslow untermauern. Diese besagt, dass Geld und Wohlstand zu den Wachstumsbedürfnissen gehören, welche im Gegensatz zu den 
Defizitbedürfnissen nie wirklich befriedigt werden können. Weiter besagt die Theorie dass eine höhere Stufe innerhalb der Pyramide erst erreicht werden kann, wenn die Bedürfnisse der unterliegenden Stufen befriedigt sind. In unserem Beispiel wirken sich Lohnerhöhungen eher negativ auf die Motivation des Arbeitnehmers aus, da die Bedürfnisse bezüglich den wiederkehrenden materiellen Zuwendungen in diesem Anstellungsverhältnis grundsätzlich befriedigt sind. Der Mitarbeiter strebt daher eher der nächsten Stufe in der Pyramide entgegen und möchte sich seiner Arbeit entfalten und selbst verwirklichen.

\paragraph{}
Nach der Zwei-Faktoren-Theorie\footnote{http://de.wikipedia.org/wiki/Zwei-Faktoren-Theorie\_\%28Herzberg\%29\#Hygienefaktoren} von Frederick Herzberg gelangt ein Unternehmen, welches ihre Mitarbeiter stets finanziell belohnt und keine zusätzlichen Anreize schafft, in die Situtation einer hohen Hygiene und geringen Motivation. D.h. ein Mitarbeiter ist nicht ausreichend motiviert, kann sich aber durch die finanziellen Zahlungen eigentlich nicht beklagen. Dies nennt Herzberg die so genannte Söldnermentalität.

\paragraph{}Daraus lässt sich schliessen, dass die Motivation eines Angestellten scheinbar nicht proportional zur Gehaltserhöhung verläuft. D.h. dass mehr Einkommen die Motivation zur Arbeit nicht stetig in gleicher Grösse positiv beeinflusst. Würde man die Motivationswirkung ausgelöst durch einen materiellen Anreiz als einen Graphen zeichnen, wäre diese nach unserer Interpretation exponentiell abflachend dargestellt.

\paragraph{}
Es müssen daher weitere Komponenten bezüglich der Arbeitsmotivation eines Individuums vorhanden sein, welche Rollen im gesamten System des Personalmanagements und vor allem des Retention Managements einnehmen.

\section{Worum geht es?}
Hello yellow.

%% todo: [siwa] Relevanz des Themas beschreiben
\section{Relevanz der Thematik}
Die Personalentwicklung innerhalb des Personalmanagements hat zwei grundlegende Ziele\footnote{\cite[S.40-41]{becker2005}}. Erstens soll die Leistungsfähigkeit und die Wettbewerbsfähigkeit des Unternehmens mittels qualifizierten Mitarbeitern verbessert werden. Zweitens sollen vorhandene Potenziale der Mitarbeiter entfaltet werden.

\section{Zentrale Fragestellung}
%% todo: [siwa] Zentrale Fragestellung beschreiben
Zusammenfassend soll im Rahmen dieser Masterarbeit nachfolgende Fragen beantwortet werden.

\begin{itemize}
	\item Wie können Incentives Anreize für Mitarbeiter schaffen?
	\item Welche Incentives eigenen sich branchenunabhängig, um die Motivation von Angestellen zu wecken?
	\item Wann entsteht ein gesundes Gemisch zwischen matriellen Anreizen, welche das Gehalt des Mitarbeiters beeinflussen, und Incentives die den Angestellen fördern und weiterentwickeln?
\end{itemize}

