%
% Masterarbeit von Marcel Weber und Silvio Wangler
% 
% 
\chapter{Konklusion}
%% todo: Konklusion schreiben. (Richtlinie 8 Seiten)

Nach unseren Umfragen zufolge ist ein Anreizsystem eine nicht zu weg denkende Möglichkeit, einen Mitarbeiter für längere Zeit an ein Unternehmen erfolgreich zu binden. So viel vorne weg, es lohnt sich auf jeden Fall, sich während dem Personal Management mit dem Thema Retention auseinander zu setzen. Das bestätigt auch der Rücklauf auf unsere Umfragen. Mit 22\% beziehungsweise 34\% wird das klar bestätigt. Anfänglich wird Aufwand voraus gesetzt der sich aber über die Zeit stark verringert weil etablierte Prozesse die Voraussetzung geben. Wie und wann Retention gelebt wird ist alleine dem Unternehme und dessen Philosophie überlassen. Nachstehend wollen wir auf einige Punkte eingehen die ein Retentionmanagement für die Zukunft unterstützen soll aber keineswegs verbindlich sein sollten.

\section{Zusammenfassende Antwort auf unser Thema}

Zusammenfassend möchte hier erklärt sein, dass Anreizsysteme eine nicht weg zu denkende Möglichkeit ist, einen Mitarbeiter für längere Zeit an ein Unternehmen erfolgreich zu binden. Eine klare Mehrheit der Arbeitnehmer hat sich für ein <<Retention Management>> mit nicht monetären Anreizsystemen verschrieben. Auch eine klare Mehrheit der Arbeitgeber hat diesen Weg der Bonussysteme als einen Vorteil für sich und das Unternehmen eingesehen. In der heutigen Zeit ist den Unternehmen die Wichtigkeit dieses Themas bewusst, da es unter anderem häufig in vielen Firmen klar kommuniziert wird, was als sehr positiv gewertet werden kann und auf bereits implementierte oder angewendete Prozesse schliessen lässt. Das Interesse der angeschriebenen Firmen zeigt sich insofern wieder, dass die Rücklaufquote höher als erwartet ist und keiner der Probanden angegeben hat immaterielle Anreize nicht zu kennen. Das wird bekräftigt durch Aussagen in einem Gespräch das wir mit dem COO\footnote{Chief Operating Officer, zu Deutsch: Leiter des operativen Geschäfts} der Firma MMI AG, André Imhof, (Molecular Machines \& Industries) führen durften. Aus seinen Erfahrungen ist zu deuten, dass ein Unternehmen in der heutigen Zeit keine Gründe mehr hat, auf solche Bonussysteme zu verzichten. Allerdings vertritt auch er die Meinung, dass eine Mischung von materiellen sowie immateriellen Anreizen für den Erfolg des <<Retention Management>> in einer Firma notwendig ist. Diese Aussage widerspiegelt sich mit den Resultaten unsere Umfrage, welche wir für die Unternehmen erstellt haben.  

Die in dieser Arbeit erwähnten Incentives wurden durch unsere Arbeitgeberumfrage bestätigt. Wir konnten ausserdem in Erfahrung bringen, dass in Deutschland und der Schweiz nicht die selben Interessen herrschen, wie es gleiche Personen in den Vereinigten Staaten von Amerika verstehen. Die von uns gelesene nordamerikanische Literatur spricht deutlich von differenzierteren Ideen, wie öffentliches Bekunden der besten Mitarbeiter\footnote{z.B. Employee of the month} oder mit der Integration einer der Familie des Angestellen in das Unternehmen. In unserem deutschsprachigen Umfeld werden Weiterbildung, flexible Arbeitszeiten sowie Karrierenschritte seitens der Arbeitnehmer bevorzugt. Anreize wie wie <<Thank you notes>> oder Ruheräume haben sowohl bei Arbeitgeber wie Arbeitnehmer kein grosses Interesse geweckt.   

Etwas differenziert können zusammenfassende Aussagen über den Vorzug der Bonussystem unterteilt in Alter, Geschlecht, Zivilstand, Domizilland und Branche gemacht werden. Mit unseren erreichten Zahlen sind klare Aussagen diesbezüglich zu machen. So ist das Geschlecht insofern relevant, dass eine weibliche Person mehr differenzierte Ideen über Anreize jeglicher Art hat. Dabei rücken Karrierenschritte mehr in den Hintergrund als Anreize im Stil von <<Thank you notes>>. Aus unserer Mitarbeiterumfrage geht ebenfalls hervor, dass verheiratete und ledige Personen immaterielle Bonussysteme gegenüber materiellen bevorzugen.  

\begin{quote}
\textit{Immaterielle Bonussysteme binden Mitarbeiter langfristig stärker an ein Unternehmen als wenn ausschliesslich materielle Belohnungen eingesetzt werden.}
\end{quote}

Rückblickend auf unsere Hypothese konnten wir mit unserer Arbeit erfolgreich die These widerlegen, dass immaterielle Anreizsysteme deutlich erfolgversprechender sind als wenn ausschliesslich materielle Anreize zur Mitarbeiterbindung verwendet werden.  82\% der befragten Arbeitgeber und 59\% der Arbeitnehmer bevorzugen klar eine nicht monetäre Variante bei der Anwendung beziehungsweise <<Konsumation>> von Anreizen. Dabei ist anzumerken dass die Arbeitgeber dabei stets eine Mischung zwischen materiellen und immateriellen Anreizen wählen. Auf jeden Fall ist eine persönliche Abstimmung der Anreize die minimalste Anforderung an die Personalverantwortlichen damit die Bedürfnisse der Mitarbeiter im Retentionprogram befriedigt werden können. Vereinzelte Probanden haben sich für direkte Zahlungen entschieden weil Firmen nur diese Möglichkeit anbieten oder solche ausdrücklich gewünscht werden. Beeinflusst durch umliegende Einflüsse können materielle Anreize schnell zu einer kurzfristigen Zusage führen, wenn zum Beispiel finanzielle Engpässe bei der betroffenen Person entstehen.  

\begin{quote}
\textit{Zielsetzung ist mehr als ein integrierender Teil von Anreizsystemen. Sie ist die Vorbedingung für die Effizienz dieser Systeme schlechthin\footnote{\cite[S. 186]{kressler2001}}.}
\end{quote}

Wie vorangehend erwähnt soll eine möglichst genau Übereinstimmung mit den kurz- und langfristigen Zielen statt finden. Unsere Mitarbeiterumfrage hat deutlich gezeigt, dass individuelle Anpassungen der Anreizkombinationen von den Mitarbeiter bevorzugt werden. Was wiederum einer längerfristigen Zielsetzung der Anreizsystem zu zuführen ist wenn in Betracht gezogen wird dass die beliebtesten Anreize eindeutig nur über einen längeren Zeitraum erfüllt werden können. Sei es von Seite des Arbeitgeber oder Arbeitnehmer. Nach Herwig W. Kressler sollten die Ziele auf der ersten und zweiten Führungsstufe identisch zu den Unternehmenszielen sein. Dort wo die Verantwortung bei den funktionalen Bereichen liegt, ist es sinnvoll, spezifische Ziele zu setzen. Weiter soll die Zielvereinbarung nicht zu weit gegriffen und realistisch sein. Autoritär von <<oben>> auferlegte Richtlinien versprechen nicht den selben Erfolg wie eine Abstimmung durch den Einfluss einer <<Bottom up>> Feinabstimmung erweitert wird\footnote{\cite[S. 186]{kressler2001}}. Daher kommt wohl die bevorzugte Auswahl, dass ein gemischtes System von immateriellen und materiellen Anreizen einen höheren Anklang bei Arbeitgebern erreicht hat. Führungskräfte aus den oberen Ebenen werden erfahrungsgemäss mehr am Unternehmen beteiligt, was einer monetären Entlohnung entspricht, als Linienmitarbeiter aus dem Unternehmen. Das stärkt die Theorie von Kressler und bestätigt unser Ergebnis aus der Umfrage. 

% In der Diskussion (Konklusion) wird nochmals der Bogen über die gesamte Arbeit gespannt.
% Die Resultate werden kritisch hinterfragt und mit den Erkenntnissen aus der Literatur
% verglichen. Es wird auf Lücken hingewiesen und Empfehlungen für eine nächste Untersuchung
% des behandelten Themas gegeben. Achten Sie darauf, dass Sie in diesem Abschnitt die eingangs
% gestellte Frage zusammenfassend beantworten.

%- Summary der Resultate
%- Kritisches Statement über die gesamte Arbeit (Theorie, Methodologie & Resultate) mit Vergleiche zur gelesenen Literatur.
%- Aufzeigen von Lücken (Österreich, kleine Unterschiede in den Umfragen, 'zu wenig Unternehmen', etc.)
%- Empfehlungen aus den Resultaten
%- Was könnte beim nächsten Mal besser gemacht werden (Optimierungsvorschläge)
%- Zusammenfassende Antwort zur Fragen "können immaterielle Anreizsysteme MAs besser binden als materielle Anreizsysteme?"